\chapter{}
\label{cha:method}

我們的系統主要工作為負載搬運的穩定和控制，系統架構已經在第\ref{cha:design}章中介紹，本章節將詳細介紹我們提出的協同運輸系統的方法。

系統在初始化飛行器的控制器時，會讓飛行器知道其位於負載的哪一個側邊，在飛行器估計和控制負載狀態時會因位置的不同而使飛行方向不相同，達到控制負載姿態的功能。系統給予飛行器的任務內容為負載路徑，包含負載的5個自由度的資訊（$x$、$y$、$z$、$\phi$、$\psi$）。在飛行器執行任務中，會通過以下三個步驟讓協同運輸系統整體穩定運：首先，飛行器會利用標記檢測的結果估計目前負載的狀態，細節會在\ref{sc:payload_state_estimate}節中說明。下一步飛行器會判斷負載狀態是否已經達到目標狀態，或透過負載狀態取得的另一台飛行器之狀態，來判斷是否要進入到下一個目標，詳細會在\ref{sc:march_strategy}節中說明。最後，如果需要往目標移動，會使用自適應控制器（\ref{sc:adaptive_controller}節）產生命令並執行。流程圖如圖\ref{fig:workflow}所示。

\begin{figure} [htp!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/workflow_zh-hant}
        \caption{任務流程} 
        \label{fig:workflow}
    \end{center}
\end{figure}

\section{負載狀態估計}
\label{sc:payload_state_estimate}

\begin{figure} [htp!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/marker_detector}
        \caption{標記檢測器透過飛行器底部攝影機檢測負載上的標記} 
        \label{fig:marker_detector}
    \end{center}
\end{figure}

負載狀態估計是透過安裝在飛行器底部的攝影機俯視負載，攝影機拍攝範圍會包含負載和地面，為了輕鬆在影像中辨識出負載，並估算出負載的狀態（位置、姿態），我們在負載上配置邊標記。估計負載狀態主要透過以下兩個步驟：

第一步，取得位於飛行器底部的攝影機俯視負載上標記的影像（如圖\ref{fig:marker_detector}所示），我們使用ARToolKit\cite{artoolkit}提供的功能進行檢測，可以取得標記在攝影機參考座標系中的位置$p^{C}_{m}$和姿態$r^{C}_{m}$。藉由已知攝影機位於飛行器的相對位置可以得到相機參考空間和飛行器參考空間的變換矩陣$T^{D}_{C}$，透過這個變換矩陣可以計算出標記在飛行器參考座標系$D$中的位姿$p^{D}_{m}$、$r^{D}_{m}$ (\ref{eq:marker_pose_in_drone})。

\begin{equation}
    \label{eq:marker_pose_in_drone}
    \begin{aligned}
        s
        \begin{bmatrix}r^{D}_{m}|p^{D}_{m}\end{bmatrix}
        =
        T^{D}_{C}
        \times 
        \begin{bmatrix}r^{C}_{m}|p^{C}_{m}\end{bmatrix}
    \end{aligned}
    % \phantom{\hspace{6cm}}
\end{equation}

% $$
% \begin{bmatrix}
%     \begin{matrix}
%         R^{D}_{m11} & R^{D}_{m12} & R^{D}_{m13} & T^{D}_{m1}\\ 
%         R^{D}_{m21} & R^{D}_{m22} & R^{D}_{m23} & T^{D}_{m2}\\
%         R^{D}_{m31} & R^{D}_{m32} & R^{D}_{m33} & T^{D}_{m3}\\
%         0 & 0 & 0 & 1
%     \end{matrix}
% \end{bmatrix}
% $$

第二步，由標記位於負載位置的偏移量，我們可以得到標記位置和負載位置在飛行器參考座標系的變換矩陣$T^{p}_{m}$。由飛行器的在慣性座標系的位姿，我們可以得到飛行器參考座標系和慣性座標系的變換矩陣$T^{I}_{D}$。透過這兩個變換矩陣，便可以算出負載在慣性座標系中的姿態$p_{p}$、$r_{p}$ (\ref{eq:paylosd_pose})。

\begin{equation}
    \label{eq:paylosd_pose}
    \begin{aligned}
        s
        \begin{bmatrix}r_{p}|p_{p}\end{bmatrix}
        =
        T^{I}_{D}
        \times 
        T^{p}_{m}
        \times 
        \begin{bmatrix}r^{D}_{m}|p^{D}_{m}\end{bmatrix}
    \end{aligned}
    % \phantom{\hspace{6cm}}
\end{equation}

\section{合作策略}
\label{sc:march_strategy}

在給定飛行器任務後，所有飛行器須各自完成任務。在飛行器之間沒有溝通的情況下，各個飛行器估算的負載狀態會有些許誤差，在執行任務時可能造成兩架飛行器不同步進行，而演變成互相拉扯的結果。因此我們提出一個執行任務的策略（Algorithm \ref{alg:march_strategy}），除了主要判斷負載是否達成目標位姿外，依據負載狀態、目標負載位姿和下一個目標負載位姿，可以得知同行的飛行器是否已經判斷負載達成目標位姿，往下一個目標靠近。

整齊的士兵隊伍在移動的時候，彼此之間並沒有互相溝通，依靠的是個人平時訓練的節奏感和觀察附近鄰兵的狀態（動作、聲音等），讓整體隊伍整齊劃一。我們提出的策略依照這個概念設計，使兩架飛行器除了各自觀察負載的狀態外，還觀察彼此的狀態，達到同步執行任務。

\begin{algorithm}[t]
    \SetAlgoNoEnd
    \caption{合作策略}
    \label{alg:march_strategy}
    \KwIn{\\ \Indp $P_{p}$: 負載姿態 \\ $P_{dp}$: 目標負載姿態 \\ $P^{'}_{dp}$: 下一個目標負載姿態 \\ $isClosedflag$: 是否已經接近目標負載姿態旗標}
    \KwOut{\\ \Indp $true$ / $false$: 是否進行下一步}
    \If{$P_{p}$達成$P_{dp}$}{
        \Return{$true$}
    }
    \Else{
        \If{$P_{p}$接近$P_{dp}$}{
            $isClosedflag = true$
        }
        \If{$isClosedflag$}{
            \If{$P_{p}$從$P_{dp}$接近$P^{'}_{dp}$}{
                \Return{$true$}
            }
        }
    }
    \Return{$false$}
\end{algorithm}

\section{自適應控制器}
\label{sc:adaptive_controller}

\begin{figure} [htp!]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{figures/adaptive_controller_architecture_zh-hant}
        \caption{自適應控制器架構。} 
        \label{fig:adaptive_controller_architecture}
    \end{center}
\end{figure}

我們將系統簡化為兩個分離的懸吊系統，使用PID自適應控制器使飛行器和負載的動力學的狀態收斂到平衡。固定增益的PID控制器可以簡化動力學模型，不須依照負載的質量、懸掛纜繩的長度等條件設計，這個選擇可以讓系統在飛行器的有效載荷能力內的任意負載達到平衡狀態。自適應控制器分成三個部份：水平、垂直和旋轉（圖\ref{fig:adaptive_controller_architecture}所示），依據飛行器本身的狀態和透過標記檢測器估計出的標記和負載狀態給予自身四個自由度移動的指令。

我們將位姿參數化為$P=[p|r]$，而$p=[x, y, z]$、$r=[\phi, \theta, \psi]$。要將負載移動至目標位姿，先計算負載目前狀態$P_{p}$與目標位姿$P_{dp}$的誤差，。負載的目標位姿誤差$p_{err}$可以表示為：

\begin{equation}
    \label{eq:adaptive_controller_payload_pose_err}
    \begin{aligned}
        p_{err} = p_{dp} - p_{p}
    \end{aligned}
    % \phantom{\hspace{6cm}}
\end{equation}

$p_{err}$為慣性座標系的資訊，飛行器參考座標系與慣性座標系的$x$和$y$座標軸方向不一定相同，透過飛行器狀態的偏擺（$\psi$）$\psi_d$，將$x_{err}$和$y_{err}$轉換至飛行器參考座標系$x^D_{err}$和$y^D_{err}$：

\begin{equation}
    \label{eq:adaptive_controller_payload_xy_err_to_drone_coordinate}
    \begin{aligned}
        x^D_{err}
        &= cos(\psi_d) \times x_{err} + sin(\psi_d) \times y_{err} \\
        y^D_{err}
        &= -sin(\psi_d) \times x_{err} + cos(\psi_d) \times y_{err} \\
    \end{aligned}
    % \phantom{\hspace{6cm}}
\end{equation}

水平PID控制器主要用給定飛行器水平移動的速度$v_x$、$v_y$。給予反饋的負載目標水平位置誤差$x^D_{err}$和$y^D_{err}$，讓飛行器移動負載至目標位置。給予負載目標偏擺（$\psi$）誤差$\psi_{err}$，利用兩架飛行器水平移動方向的不同，來控制負載的偏擺（$\psi$）。在移動過程中也要確保整個系統是穩定的狀態，通過使用標記在飛行器參考座標系的水平位置$x^D_m$, $y^D_m$，近似於纜繩懸吊負載擺動的角度，保持負載在最低的擺伏。

% \begin{equation}
%     \label{eq:adaptive_controller_vx}
%     \begin{aligned}
%         v_x(t)
%         &=
%         K_P^{xy} x^D_{err}(t) + K_I^{xy} \int_0^t x^D_{err}(T)dT + K_D^{xy} \frac{d}{dt} x^D_{err}(t) \\
%         &+
%         K_P^\psi \psi_{err}(t) + K_I^\psi \int_0^t \psi_{err}(T)dT + K_D^\psi \frac{d}{dt} \psi_{err}(t) \\
%         &+
%         K_P^m x^D_m(t) + K_I^m \int_0^t x^D_m(T)dT + K_D^m \frac{d}{dt} x^D_m(t)
%     \end{aligned}
%     \phantom{\hspace{6cm}}
% \end{equation}

% \begin{equation}
%     \label{eq:adaptive_controller_vy}
%     \begin{aligned}
%         v_y(t)
%         &=
%         K_P^{xy} y^D_{err}(t) + K_I^{xy} \int_0^t y^D_{err}(T)dT + K_D^{xy} \frac{d}{dt} y^D_{err}(t) \\
%         &+
%         K_P^m y^D_m(t) + K_I^m \int_0^t y^D_m(T)dT + K_D^m \frac{d}{dt} y^D_m(t)
%     \end{aligned}
%     \phantom{\hspace{6cm}}
% \end{equation}

\begin{equation}
    \label{eq:adaptive_controller_vxy}
    \begin{aligned}
        v_x(t)
        &=
        K_P^{xy} (s_{xy} x^D_{err}(t) + s_r \psi_{err}(t) + s_m x^D_m(t)) \\
        &+
        K_I^{xy} \int_0^t (s_{xy} x^D_{err}(T) + s_r \psi_{err}(T) + s_m x^D_m(T)) dT \\
        &+
        K_D^{xy} \frac{d}{dt} (s_{xy} x^D_{err}(t) + s_r \psi_{err}(t) + s_m x^D_m(t)) \\
        v_y(t)
        &=
        K_P^{xy} (s_{xy} y^D_{err}(t) + s_m y^D_m(t)) \\
        &+
        K_I^{xy} \int_0^t (s_{xy} y^D_{err}(T) + s_m y^D_m(T)) dT \\
        &+
        K_D^{xy} \frac{d}{dt} (s_{xy} y^D_{err}(t) + s_m y^D_m(t)) \\
    \end{aligned}
    % \phantom{\hspace{6cm}}
\end{equation}


垂直PID控制器負責飛行器的垂直推力$v_z$。給予反饋的負載目標垂直位置誤差$z^D_{err}$，讓飛行器移動負載至目標高度。使用相似於水平PID控制器控制負載偏擺（$\psi$）的方法，給予負載目標翻滾（$\phi$）誤差，利用兩架飛行器垂直移動方向的不同，來控制負載的翻滾（$\phi$）。

% \begin{equation}
%     \label{eq:adaptive_controller_vx}
%     \begin{aligned}
%         v_z(t)
%         &=
%         K_P^{z} z^D_{err}(t) + K_I^{z} \int_0^t z^D_{err}(T)dT + K_D^{z} \frac{d}{dt} z^D_{err}(t) \\
%         &+
%         K_P^\phi \phi_{err}(t) + K_I^\phi \int_0^t \phi_{err}(T)dT + K_D^\phi \frac{d}{dt} \phi_{err}(t)
%     \end{aligned}
%     \phantom{\hspace{6cm}}
% \end{equation}

\begin{equation}
    \label{eq:adaptive_controller_vz}
    \begin{aligned}
        v_z(t)
        &=
        K_P^z (s_z z^D_{err}(t) + s_r \phi_{err}(t)) \\
        &+
        K_I^z \int_0^t (s_z z^D_{err}(T) + s_r \phi_{err}(T)) dT \\
        &+
        K_D^z \frac{d}{dt} (s_z z^D_{err}(t) + s_r \phi_{err}(t)) \\
    \end{aligned}
    % \phantom{\hspace{6cm}}
\end{equation}

旋轉PID控制器負責飛行器的偏擺（$\psi$）的速度$v_\psi$。主要用於控制飛行器的方向正對負載上標記的方向，這樣可以簡化水平PID控制器在調整負載偏擺（$\psi$）的複雜度。

\begin{equation}
    \label{eq:adaptive_controller_vyaw}
    \begin{aligned}
        v_\psi(t)
        =
        K_P^\psi \psi_m(t) + K_I^\psi \int_0^t \psi_m(T)dT + K_D^\psi \frac{d}{dt} \psi_m(t)
    \end{aligned}
    % \phantom{\hspace{6cm}}
\end{equation}
